---
slug: sonarqube-2-blog-post
title: Настройка SonarScanner для Gradle проекта автотестов в Gitlab
tags: [sonarqube, sonarscanner, gradle, gitlab]
---

Продолжение рассказа про SonarQube.  
SonarScanner оказался довольно простым в настройке.
Даже в официальной документации указано как можно все подключить, но все же решил поделиться, вдруг кому поможет.

<!--truncate-->

## Создание проекта в Sonarqube

Прежде всего нужно через админку Сонара создать проект. Там все делается интуитивно. Описывать процесс не буду.

## Авторизация в Sonarqube с помощью Gitlab

Сделаем упрощенную авторизацию, чтобы пользователи, которые работают с нашим гитлабом могли без проблем ходить в Сонар и смотреть, что понаписали в тестах.

Открываем `Gitlab - User Settings - Application`

Добавляем url сонара. В примере укажу дефолтный хост (127.0.0.1:9000), но у вас он может быть другим.

[`http://127.0.0.1:9000/oauth2/callback/gitlab`](http://sonarqube-1.production.restr.im/oauth2/callback/gitlab)

В ответ на наши действия Gitlab сгенерирует Application ID и Secret ID, которые надо будет указать в сонаре.

После переходим в сам `Sonarqube - Administration - Configuration - General - Server Base URL`

И указываем где хостится сам сонар (если хост дефолтный, то это можно не делать)

Далее заполняем Application ID и Secret ID, который сгенерил нам Gitlab.

После всех манипуляций у вас должна была появиться авторизация через Gitlab.

## Генерация токена

Чтобы вы могли выгружать свои проекты в сонар нужно создать токен. Делается это просто. Заходим в `Administration - Security - Users`.

Далее у администратора справа выбираем токены и в модальном окне генерируем его.

Имя для генерации можно указать любое. После генерации скопируйте куда-нибудь данные, так как после просмотреть их не получится и придется генерить снова.

## Выгрузка проекта в Sonarqube

В вашем проекте в gitlab необходимо добавить в pipeline задачу.

Далее приводится не весь yaml. 
Вам нужно будет еще самостоятельно выбрать образ и прописать stage.

```yaml
test:sonarqube:
  stage: tests
  tags: [docker]
  variables:
    SONAR_PROJECT_KEY: my_first_project
    SONAR_PROJECT_NAME: my_first_project
    SONAR_HOST_URL: http://127.0.0.1/
    SONAR_LOGIN: 99986800d48c9784f072b4dfc116e1506d24a155
    SONAR_SOURCES: src/test/java
    SONAR_JAVA_BINARIES: .
    GIT_DEPTH: "0"  # Tells git to fetch all the branches of the project, required by the analysis task
  script:
    gradle sonarqube
      -Dsonar.projectKey=$SONAR_PROJECT_KEY
      -Dsonar.projectName=$SONAR_PROJECT_NAME
      -Dsonar.host.url=$SONAR_HOST_URL
      -Dsonar.login=$SONAR_LOGIN
      -Dsonar.sources=$SONAR_SOURCES
      -Dsonar.test.exclusions=$SONAR_SOURCES/**
      -Dsonar.java.binaries=$SONAR_JAVA_BINARIES
  allow_failure: true
  only:
    - master
```

Немного проясним что написано в yaml.

`script` - это сам скрипт выгрузки данных в сонар

`allow_filure` - флаг, что можно продолжить работу конвеера, даже если в сонар выгрузить не удалось

`only` - указываем с какой веткой будем работать. В целом community сонар работает только с мастером. Есть утилиты, которые решают эту проблему, ну или платная версия сонара.

Теперь собственно переменные скрипта:

`SONAR_PROJECT_KEY` - ключ проекта, обычно совпадает с именем;

`SONAR_PROJECT_NAME` - имя проекта;

`SONAR_HOST_URL` - хост сонара;

`SONAR_LOGIN` - тут вписываем токен, который создавали выше;

`SONAR_SOURCE` - расположение папки с тестами, если оно нестандартное;

`SONAR_JAVA_BINARIES` - тут я затрудняюсь ответить однозначно. Из названия думаю ясно, но не понятно зачем вообще это указывать. Без этого параметра в моем случае не работала выгрузка;

`GIT_DEPTH` - это параметр того как глубоко мы будем погружаться в гит за исходниками.

Еще нужно отдельно упомянуть про параметр `Dsonar.test.exclusions` здесь мы указываем, что хотим исключить папки с тестами. В штатном варианте в папке main будет храниться программа, а в test ее тесты. И сонар сможет указать процент покрытия и прочие классные штуки. В моем варианте тесты хранятся как самостоятельный репозиторий и само собой тесты никто тестами не покрывает. Поэтому исключаем их из анализа, а в качестве папки с исходниками как раз указываем папку с тестами. Надеюсь не запутал.

## Заключение

Если все сделали как в посте, то в сонар проект выгрузится успешно, и он будет некоторое время после выгрузки анализировать ваш проект.

Ну, и как обычно, призываю вас писать мне любым удобным способом, если считаете, что я делаю НЕ правильно, НЕ оптимально или НЕ <что-нибудь еще>.